\documentclass[a4paper,12pt]{book}
\usepackage{etex}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{txfonts}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage[all]{xy}
\usepackage{proof}
\usepackage[sans]{dsfont}
\usepackage[spanish]{babel}


\newcommand{\Ra}{\Rightarrow}
\newcommand{\ra}{\rightarrow}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\te}{\text}
\newcommand{\Lra}{\Leftrightarrow}
\newcommand{\lra}{\leftrightarrow}


%%%
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{ejercicio}{Ejercicio}
\outer\long\def\COUIC#1{}
\outer\long\def\Solucion#1{\par
	{\sl\small\noindent\textbf{Solución:}\quad#1\par}}
%%% Comentar la siguiente línea para mostrar las soluciones
\outer\long\def\Solucion#1{}

\begin{document}
	
	\noindent
	\centerline{\sc
		Facultad de Ciencias\hfill---\hfill
		Computación\hfill---\hfill
		Segundo semestre de 2025}\smallbreak\hrule
	
	\bigbreak
	\centerline{\Large\textbf{Práctico 1: Introducción a la programación en python}}
	\bigbreak
	
	Aquí y en todos los siguientes prácticos, cuando se pide escribir un programa, está de más decir que hay que luego hacer pruebas de que el programa hace lo que debería. A esto se le llama {\sl testing}.
	
	Los títulos son para indicar el concepto más avanzado (respecto al orden de las notas) que se usa en los ejercicios que siguen, pero no significa que sea lo único que se use. Por ejemplo, los ejercicios después del título {\bf Funciones}, pueden requerir también todo lo anterior.
	\center{\textbf{Uso del intérprete y ejecución de programas}}
	
	\begin{ejercicio}
		\begin{enumerate}
			\item Ejecutar en una terminal el comando {\tt python -V}, que retorna la versión de python que está instalada, en caso de que haya alguna.
			\item Ejecutar el intérprete y calcular lo siguiente.
			\begin{enumerate}\parskip-.5ex
				\item El resto de dividir $123^{123}$ entre $127$.
				\item $5^{5^3}$ y $(5^5)^3$.
				\item $\pi^e$.
			\end{enumerate}
			Para la última parte, investigar cómo usar $\pi$ y $e$ en python. Por ejemplo, buscar en internet. Sug: usar la biblioteca math. Documentación de la biblioteca math (con mucha más información de lo que se precisa aquí): \href{https://docs.python.org/es/3.13/library/math.html}{https://docs.python.org/es/3.13/library/math.html}. Por cierto, leer documentación suele llevar más trabajo que simplemente buscar en internet y entrar a las primeras páginas que aparecen (aunque puede ser recomendable si se quiere entender más profundamente).
		\end{enumerate}
		
		
	\end{ejercicio}
	\begin{ejercicio}
		Escribir un programa de python en un archivo y ejecutarlo desde la terminal. Se sugiere el siguiente contenido para el programa:
		\begin{verbatim}
print("Hola, me llamo python.")
print("No, no viene de reptiles.")
print("Es por el grupo inglés de comediantes 'Monty Python'.")
		\end{verbatim}
	\end{ejercicio}
	
	\begin{ejercicio}\label{ejer-pythonInteractive}
		Escribiendo en la terminal {\tt python -i nombre.py} se ejecuta el programa {\tt nombre.py} y luego de eso se pasa al intérprete para que se siga pudiendo ejecutar instrucciones. Si se definieron cosas en el programa (variables, por ejemplo), estas siguen definidas en el intérprete.
		
		Hacer un programa que defina ciertas variables y con esto anterior, ejecutar el programa y luego en el intérprete hacer operaciones con las variables.
		Por ejemplo, el programa podría ser:
		\begin{verbatim}
a = 100
b = 124
c = "Hola"
d = [1,2,3]
		\end{verbatim}
		y luego de ejecutarlo, en el intérprete se podría hacer {\tt a+b}, {\tt c[2]} y {\tt d[0]}.
	\end{ejercicio}

	\center{\textbf{Primeros programas}}
	\begin{ejercicio}\label{ejer-polSegGrado}
		Escribir un programa que reciba como entrada tres números de punto flotante $a$, $b$ y $c$ y calcule las raíces de la ecuación cuadrática $ax^2+bx+c$. Luego el programa debe mostrar en la terminal las dos raíces calculadas (no importa si las dos son iguales). Después de eso, verificar las raíces son correctas evaluando el polinomio y mostrando los resultados. Para las entradas, tener en cuenta que la función {\tt float()} convierte un string en un número de punto flotante.
	\end{ejercicio}
	
	\begin{ejercicio}
		¿Cómo se puede intercambiar los valores de dos variables {\tt x} e {\tt y}? Notar que simplemente hacer {\tt x = y} y después {\tt y = x} no funciona.
	\end{ejercicio}
	
	\begin{ejercicio}
		 Escribir un programa que reciba como entrada un entero positivo $n$, construya una lista con los números $0$, $n$ y $2n$ y muestre la lista. Después, se agrega al final de la lista $3n$, se modifica el primer elemento por $1$ y se vuelve a mostrar la lista.
	\end{ejercicio}
	
	\center{\textbf{Condicionales}}
	\begin{ejercicio}
		Escribir un programa que halle raíces de polinomios de segundo grado como el del ejercicio \ref{ejer-polSegGrado}, pero que esta vez distinga según si hay dos raíces reales, una sola o dos raíces complejas y lo escriba en la terminal. En caso de raiz doble, debe imprimirla una sola vez.
	\end{ejercicio}
	
	\begin{ejercicio}[Número par]
		Escribir un programa que le pida al usuario que ingrese un número par. Si el usuario lo ingresa, el programa escribe <<Gracias.>> y termina. En caso de que el número sea impar, el programa le vuelve a pedir que ingrese un número par y sigue del mismo modo. Si el usuario ingresa números impares tres veces, el programa escribe <<Me aburrí.>> y termina.
	\end{ejercicio}
	
	\begin{ejercicio}[Truco]
		En el truco se juega con cartas españolas. Cada carta puede ser de espada, basto, oro o copa y tiene asociado un valor entre $1$ y $12$. Representaremos las cartas con listas de dos elementos {\tt [$a$,$b$]}, dónde $a$ es un número entre $0$ y $3$ que indica el palo (espada, basto, oro o copa) y $b$ es el valor. En el truco las cartas con valor $8$ y $9$ no se usan.
		
		Cada jugador tiene tres cartas. Decimos que un jugador tiene {\bf flor} si sus tres cartas tienen el mismo palo. Decimos que un jugador tiene {\bf envido} si no tiene flor y dos de sus cartas tienen el mismo palo.
		
		\begin{enumerate}
			\item Escribir un programa que reciba como entrada tres cartas (pidiendo para cada una primero el palo y después el valor) y determine si hay flor o envido y lo imprima en la terminal, diciendo también de qué palo son las cartas que conforman la flor o el envido.
			
			\item Tanto la flor como el envido tienen un valor, que es 20 más la suma de los valores de las cartas del mismo palo, con la sutileza de que los $10$, $11$ y $12$ no aportan a la suma. Por ejemplo, una flor con un $2$, un $5$ y un $11$ vale $27$, mientras que un envido con un $10$ y un $11$ vale $20$. Agregar al programa anterior que en caso de haber flor o envido, calcule y muestre el valor.
			
			\item (Opcional) Adaptar las partes anteriores al truco con muestra (\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Truco_uruguayo}{EnlaceAWikipedia}). Pedir al principio una carta más para la muestra.
		\end{enumerate}
	\end{ejercicio}
	
	\center{\textbf{Iteraciones}}
	\begin{ejercicio}
		Escribir un programa que pida dos entradas $a$ y $b$ y retorne la suma de todos los números $n$ tales que $a\leq n\leq b$. Notar que queremos incluir a $b$ en la suma.
	\end{ejercicio}
	\begin{ejercicio}[Asteriscos]
		Escribir un programa que reciba como entradas dos números $n$ y $m$ y luego imprima un rectángulo de símbolos * de largo $n$ y alto $m$ en la terminal (es decir, $m$ líneas cada una con $n$ asteriscos).
	\end{ejercicio}
	\begin{ejercicio}\label{ejer-elemMax}
		Escribir un programa que dada una lista de números retorne el máximo. Hacer lo mismo con el mínimo.
	\end{ejercicio}
	\begin{ejercicio} Dadas dos listas de números, queremos determinar si todos los elementos de la primera son menores a todos los de la segunda.
		\begin{enumerate}
			\item Escribir un programa que resuelva el problema.
			\item Supongamos que las listas son de largo $n$ y $m$. Si el programa lo que hace es comparar cada elemento de la primera con cada elementos de la segunda, la cantidad de opereaciones es del orden de $nm$ y por lo tanto el tiempo de ejecución es proporcional a ese número. Pensar un algoritmo (y escribir el programa) que lo resuelva con cantidad de operaciones del orden de $n+m$. Sug: recordar el ejercicio \ref{ejer-elemMax}.
		\end{enumerate}
	\end{ejercicio}
	\begin{ejercicio}
		Escribir un programa que reciba números naturales del usuario de forma iterativa hasta que este ingrese un número negativo. Luego, por cada número que el usuario ingresó, en el mismo orden que los ingresó, imprimir una línea de esa cantidad de asteriscos. Tener en cuenta que en el curso {\tt 0} se considera un natural.
	\end{ejercicio}
	\begin{ejercicio}
		Tomar alguno de los programas hechos hasta ahora y modificarlo para que permita al usuario repetirlo tantas veces como quiera antes de culminar la ejecución, mediante una pregunta de respuesta {\tt 0} o {\tt 1}.
	\end{ejercicio}
	\begin{ejercicio}
		Escribir un programa que para determinar si termina o no haya que resolver algún problema abierto.
	\end{ejercicio}
	
	\center{\textbf{Funciones}}
	\begin{ejercicio}
		\begin{enumerate}
			\item Escribir una función que reciba un número $n$ como entrada y retorne un booleano que dice si el número el primo o no. Poniendo comandos {\tt return} en distintos lugares, se puede hacer con un {\tt for} y aún así evitar el problema de seguir haciendo cosas tras haber encontrado un divisor.
			\item Utilizando lo visto en el ejercicio \ref{ejer-pythonInteractive}, evaluar la función en distintos números desde el intérprete.
			\item Utilizando la función ya escrita, hacer programas con los siguientes comportamientos:
			\begin{enumerate}
				\item Dados dos números, imprime la lista de los números primos comprendidos entre estos dos.
				\item Dados dos números, imprime los primos gemelos que haya en ese rango (si los hay).
				\item Dado un número, $n$, imprime una linea de asteriscos del largo de cada uno de los primeros $n$ primos, en orden creciente.
			\end{enumerate}
			Estos programas pueden hacerse con input, o pueden escribirse como otras funciones y ejecutarse desde el intérprete usando nuevamente lo visto en el ejercicio \ref{ejer-pythonInteractive}.
		\end{enumerate}
	\end{ejercicio}
	\begin{ejercicio}[Testing automático]
		El testing consiste en hacer pruebas con un programa para ver si funciona bien. No sirve como demostración de que el programa es correcto, porque en general que funcione en ciertos casos no implica que funcione en todos, pero suele ser una práctica muy recomendable.
		
		El testing se puede hacer ejecutando ejemplos uno a uno, como venimos haciendo hasta ahora, o también con verificación automática para casos en los que sabemos la respuesta.
		
		Para la función que determina si un número es primo, verificar que retorna {\tt False} para $n=abc$ para todas las ternas $a,b,c$ tales que $2\leq a\leq 10$, $2\leq b\leq 10$ y $1\leq c\leq 10$. Por supuesto que la idea es automatizar esta verificación. La función pasa el test solamente si siempre reotorna {\tt False}.
	\end{ejercicio}
	
	\begin{ejercicio}[Fibonacci]
		Escribir una función que dado un $n$ retorne el $n$-ésimo paso de la sucesión de Fibonacci.
	\end{ejercicio}
	
	\begin{ejercicio}[Punto flotante haciendo agua]
		Definimos una sucesión $(p_n)_{n\in\N}$ de modo que $p_n = \int_0^1x^ne^xdx$. Queremos determinar cuanto vale para cada $n$.
		\begin{enumerate}
			\item (opcional) Probar que $p_0=e-1$ y que para todo $n\in\N$, se tiene $p_{n+1}=e-(n+1)p_n$.
			\item Usando la parte anterior, escribir una función que a partir de $n$ calcule $p_n$ de modo iterativo. Verificar que al menos para $0$, $1$ y $2$ de bien.
			\item ¿Qué da la función para $n=19,20,21$? ¿Tiene sentido? Tener en cuenta que $p_n$ es el area bajo la curva de $x^ne^x$ entre $0$ y $1$.
			\item Intentemos entender lo que pasa, al menos por arriba. Como la representación en punto flotante usa una cantidad finita de información, al escribir un número real hay un cierto error de representación. En la computadora, en vez de comenzar con el $p_0 = e-1$, se comienza con un $p_0' = p_0 +\varepsilon$ para algún $\varepsilon$ pequeño. Analizar qué ocurre con el $\varepsilon$ al iterar la recurrencia.
		\end{enumerate}
		La conclusión es que esta estrategia para calcular la integral es muy mala. Esto ilustra el tipo de problemas que pueden darse al trabajar con punto flotante. Dentro del análisis numérico este tipo de problemas se estudian a fondo. Más adelante veremos herramientas disponibles en python para determinar numéricamente el valor de integrales como estas de modo satisfactorio.
	\end{ejercicio}
	

	\begin{ejercicio}[hipertruco]
		Generalicemos el truco.
		
		Los valores de las cartas pueden ser cualquier entero positivo y la cantidad de cartas por jugador es un número $n$ arbitrario. Digamos que un {\bf $k$-envido}, para $k\geq 2$, se da cuando el jugador tiene $k$ cartas de un mismo palo y no tiene $k+1$ (de ese u otro palo). En el truco estándar, la flor es el 3-envido y el envido es el 2-envido.
		
		\begin{enumerate}
			\item Probar que si $n/4>k_0\geq 1$ entonces hay $k$-envido para algún $k> k_0$.
			\item Escribir una función que reciba una mano (lista de cartas) y determine si hay $k$-envido para algún $k$. En ese caso, determinar cuántos $k$-envidos hay (puede haber hasta uno por palo). Recordar que una carta es {\tt [a,b]}, donde {\tt a} es el palo y {\tt b} es el valor.
			\item Hacer que la función también retorne (o imprima) el valor del $k$-envido en caso de que haya (si hay muchos, se imprime el mayor valor). Quitemos la regla de que el $10$, $11$ y $12$ no suman y simplemente hagamos que cada carta sume su valor.
			\item Generalicemos más. Ahora hay un palo para cada entero natural. Repetir las últimas dos partes. Sugerencia: primero obtener la lista de los palos que aparecen en la mano.
		\end{enumerate}
	\end{ejercicio}
	
\end{document}

